［少圖慢速遊記］兩粒豆坐上了大埔往莫斯科的火車

-- 終於出發，搭西鐵 --
講咗幾年，終於都出發搭西鐵！行前因為無啦啦工作忙到甩肺，拖呀拖到就出發都乜都未訂。兩粒豆心諗，再咁落去，我地會唔會喺香港坐到末日？

事情都唔是第一次發生，自從世上有咗iPhone，去旅行的準備真是愈來愈hea，之前兩次都是臨近出發先買機票，亂咁嚟就出門口。小時候做足準備先出發嘅日子，俱往矣。（係我係經歷過冇iPhone冇google map去旅行嘅時代，查實又確係有另一種好玩。）

話說又有一個小插曲，原本我們是打算先去北韓搵金仔飲茶，傾下世界和平，然後再經滿州里入西鐵。但是懶惰的我們出發前十日搵丹東旅行社報團，發現四五日團全部離奇停團；無理由去到咁遠一日遊，所以唯有忍痛放棄。改為經典中的經典，經蒙古北上。

後來見到有傳聞係前幾日北韓有個神秘旅行團撞車死咗人，當中仲傳言有毛大大個嫡孫⋯⋯ 即刻為我地嘅廢hea，增添咗一抹離奇嘅色彩⋯⋯

-- Day 1 : 紅磡 至 北京西 --
喺忙碌嘅工作之中攝時間飛落金鐘地鐵站買咗過幾日紅磡出發的車票，窮L硬臥盛惠下舖541，中舖528大元。拖到最後一刻執好包袱，我地就往行程中第一程火車出發！

親愛嘅大埔墟火車站，就係我地嘅出發站嘞！喺搭西鐵之前，我地係要先搭一搭東鐵。由大埔墟往紅磡呢程火車車程唔算長，大約半小時左右，但沿途都可以見到香港呢個國際大都會嘅唔同面貌：有山有海，然後經過隧道，去到九龍塘就算係進入市中心嘞。

紅磡站，就係東鐵線嘅終站。我地見到離奇咁貴嘅八十蚊四寶飯，決定轉投Burger King嘅懷抱，食飽飽上車車。

經過簡易到不能嘅出關程序，同埋唔覺意撞見一個貌似李力持都應該真係李力持嘅中國籍男子之後，我地進入往北京西嘅列車月台。遙望住對面去屯門定羅湖嘅列車，就好似平時遙望住呢架神秘嘅往北京大陸火車一樣，係世界上最遙遠嘅距離。

支持大埔手足

推

大埔友推

好多大埔友喎
利申 我都係

大埔友

想搭好耐

我係太和撚

支持

大埔友支持

加油啊！！！我都講咗要坐西鐵好耐... T_T 宜家都未成行

加油，我今日都坐左東鐵

留名睇西伯利亞鐵路

我地都講咗好耐 between堅係平，唔駛諗太多，出發吧！

--- Day 2 路過強國的首都 ---

// Bye bye 喇大埔

香港至北京西呢架火車都算舒適，車廂新簇乾淨，有獨立床頭燈，但叉電位就在走廊，而且不是每格都有。我們買最便宜的硬臥，一格有六張床，上、中、下舖，無門。我們策略是買中及下舖，日頭有得坐，又無須同人share坐。

// 硬臥與餐卡

// 欣賞住大媽嘅連身裙，食個味精麵

五月份的硬臥，基本上都頗鬆動，大多只有下舖有人，因此頗為舒適。早、午、晚都有頹飯賣，盛惠RMB25，有餸有飯，配一盒毫無內涵的味精湯。想再頹啲可以選擇杯麵，都係RMB6。懶係有要求啲可以去餐卡坐低食，我們兩粒廢豆當然冇洗呢啲無謂錢，share食個頹飯，順便進行旅行瘦身大計。

// 頹飯啊頹飯

在強國都背包行過不少地方，查實強國人民有時亦有佢地嘅美德，例如早瞓。晚上九點，大家換好晒由酒店偷來的拖鞋，刷好牙準備就寢；十點，準時熄燈瞓覺。聽住火車行進嘅節奏，同恰到好處嘅輕微鼻鼾，兩粒豆都好養生咁進入夢鄉。

// 去觀摩下高級一點的軟臥及高包車廂，最大分別是有門，軟臥四人一隔間，高包二人一隔間，係上下舖加張梳化

因為途經廣州時落雨延誤了差不多兩小時，原定15:30到達北京西站，結果差不多18:00才到。出關都算快捷，然後便找地鐵到住宿處。

一落地鐵，搵嚟搵去都搵唔到售票機，原來要過安檢先可以入站買票-- 好撚麻煩！安檢時兩粒豆仲鬼死咁擔心把萬用刀，點知竟然沒收咗我枝止汗劑，因為禁止攜帶壓縮氣體？！屌。條仆街強國安檢人拎住我支全新嘅adidas止汗劑，明明由個心笑咗出嚟。

一肚氣行落下午六時半的地鐵，完全是copy港鐵的一切，連廣播的普通話和英語女聲也是一樣的。但是圖示字體總係不合格的排版，真是不細緻的抄襲啊大佬。

轉車時尤如身處繁忙時間的金鐘站，等足三班終於逼得上，被前後乘客深情夾住，想跌倒也真心不可能。

選了離木樨園客運站只隔兩個地鐵站的七天連鎖酒店，簡單乾淨。信用卡唔知做乜碌唔到，但小鮮肉櫃台見我地冇乜cash喺身，籌棋咁籌，就話比個大概得喇。突然遇到好人，心暖咗一暖。

準備入房之際，有條住客拎住個證嚟換咗兩包蒙牛，我地好奇問小鮮肉，小鮮肉見四下無人就塞咗幾包蒙牛過我地。又平咗，又有免費三聚氰胺飲，喺強國嘅第一晚都算過得開心又放心。

煩就煩在回程...因為我6月21先得，但係7月16已經要返工，心思思想搭到入俄羅斯，去埋東歐玩...真係FF到一個點，可摸耳分享下你地諗住回程點搞啊？

你去盡都有成24日，都ok吖，可以俄羅斯加烏克蘭或波蘭

其實我地都係14日俄羅斯咋～ 本來都有想去烏克蘭/波蘭，但因為之後約咗friend，所以會好on 9咁飛落西班牙繼續玩

我都試過安檢比人沒收左支全新既剃鬚膏

剃鬆膏都收？邊到？

而嗰啲無頭髮嘅議員枝gel就唔駛收

小你老母鮮肉

lm

支持！

支持

--- Day 2 強國小插曲 ---
話說我見強國首都嘅價位已經逐漸追上香港，地鐵又抄到九成九，我以為我身處喺一個比較現代嘅地方。

點知喺兩粒豆坐低食碗山西刀削麵嘅時候，強國又唔小心泄露咗佢嘅底蘊⋯⋯

豆們叫咗超大碟酸辣土豆絲飯和羊肉刀削麵，滿心歡喜準備起筷，一位老大媽突然嘭一聲坐低，佔領咗細豆隔離張櫈，然後不斷敲枱大叫「服務員！服務員！」，手裡抱著一位小小孩。老大媽一人雄霸四個位兼食相粗暴，已經令豆們心裡暗暗歎息，點知⋯⋯

食到半途，老大媽和小小孩突然蹲到枱底，細豆心知不妙，望都唔想望，問大豆：「佢是唔是⋯⋯」大豆眉頭深鎖咁默默點頭。

說時遲 那時快，我已經聽到最唔想聽到嘅水聲，亦見到滑嫩的新鮮屁股一枚⋯⋯

細豆放低筷子：「我冇胃口了。」
細豆：「佢痾喺邊？！」
大豆：「枱底個垃圾桶。」
細豆：「Shit...」

大佬呀，你出路邊痾都算喺你地頭我容忍你，你竟然！你竟然懶到喺食肆入面枱底個垃圾桶度痾？！Shit!!!

我真係唔明白，點解強國人嘅公德心硬係冇進步？點解要懶？點解唔識得諗下人地嘅感受？

之前睇咗篇文講強國人嘅「飢餓性格」-- 其實就係一種深深嘅自私，有理冇理，有著數就要咗先。我知道每一個地方都有好人有壞人，但係強國嘅國情又的確充滿住令人搖頭歎息之處。

LM

Lm

火車POST G持

我坐過001M西鐵，滿洲里自行入俄境再上車，唔使北京坐K19咁貴

--- Day 3 消失的木樨園客運站 ---
憑在各大部落格以及連登得到的資訊，一致是說在木樨園客運站坐大巴。於是充滿自信的豆們去到大紅門站，一心諗住會有司機衝出嚟包圍我地⋯⋯ 點知，水靜鵝飛，烏蠅都唔多隻。點解嘅？唔通資訊有誤？！

正所謂口在路邊，豆們問咗幾條路人甲乙丙，竟然都唔清楚，（屌你地唔係喺呢頭返工嘅咩？！）

最後問到一位9 hea中的巴士司機：「請問木樨園客運站怎麼走？」
「木樨園客運站，黃了！」
乜撚嘢？黃了？係咪即是「黃咗」？！

「黃了？！黃了是甚麼意思？」
「關了，沒有了。但你還是可以走過去看看，不遠。」

兩粒豆覺得勁好笑之餘又唔知點算-- 因爲冇打算花時間喺北京，我地是冇network的。Anyway，唔黃都黃咗，我地決定周圍查探一下。

經過一啲好臭嘅路、一個可怕嘅公廁、一間好似會有如花做陀地嘅賓館，豆們終於搵到傳說中嘅「木樨園才華汽車站」。好一個黃咗嘅才華，佢果撚然係黃咗。一個老鏈咁大嘅汽車站，唔知做乜執咗。

兩粒豆抬頭發呆之際，某大叔唔知喺邊度鼠出嚟，問我地去邊。毫無機心嘅細豆口快快就答：扎門烏德！或二連！

大叔：二連有！這邊來！來！

On 99 的大細豆晨早流流，牙都未刷，跟住大叔過馬路，轉個彎，行咗上一個（貌似）廢棄嘅停車場爛地⋯⋯

大豆：⋯⋯mmm⋯⋯是咪伏嚟
細豆：⋯⋯嗯呀嗯⋯⋯豆都唔知
大豆：佢會唔會殺咗我地⋯⋯
細豆：晨早流流唔會掛⋯⋯

大叔帶豆s去到一間鐵皮屋，打開門，入面一片狼藉，有兩三張類似碌架床嘅物體，床上仲附送一名裸上身嘅大叔B。

大叔A手起刀落拎出一本疑似手寫車票簿：「二連，兩百二十元，兩張嗎？」
「對，兩張。」

大豆細豆一臉狐疑，討論到底應否相信大叔，大叔見我地咁擔心嘅樣，就不斷話：「沒事沒事，沒問題！我們有三台車往二連。」

望住鐵皮屋入面嘅垃圾、碌架床上面R緊lin 嘅大叔B，大豆將四百四十蚊交比大叔，拎住兩張極頹嘅車票，離開爛地。

大豆：「我地係咪比人昆咗？」
細豆：「我地係咪未瞓醒？」
大豆：「點解我地咁順攤嘅？」
細豆：「我諗我地真係未瞓醒⋯」
大豆：「咁而家點算？」
細豆：「唔買都買咗，照囉⋯⋯」

買完車票，唔知自己是咪被騙，回酒店補眠一小時就要check out。無所事事的我們決定做半天遊客，去探訪一下天安門廣場。

終於更新

哈哈我仲以為無人睇添
呢個禮拜移動得比較勁，又冇買上網卡所以唔係好update到

日日入嚟check下有冇文
係外地要小心安全啊巴打

滿州里如何？你咩季節去？

好感人

安全呀呢幾日主要係好掛住香港食物，唔知點解日日都諗住餐蛋丁

自己帶幾包係身煮咪得
我去旅行一定放兩包係身
行完街宵夜煮嚟食 fatfat

我致力追求個backpack有咁輕得咁輕

淨係帶咗啲普洱茶包

留名

普洱好飲啊
留名繼續追先 應該拎巴打你個遊記做reference 十二月單機去
希望你唔會棄post唔出啦

中俄邊境鎮，好多俄國人。對盧布好平。

冬天去時就係過境，零下30幾度凍到仆街。街都冇乜人。不過另外夏天去時好旺好熱鬧

如果想學小弟喺嗰度入俄，最好坐早班過境大巴因爲少客。不過預咗overall都要要好耐，快極都要三個鐘。而且越晏越多人。

抽三兩日遊滿洲里都不錯

話說樓主係咪北京坐K19定K3定其他？

哇十二月真心凍到hihi
我五月都落雪
雖則我都好想睇下冬天嘅西伯利亞

我都想去下滿州里
下次去完北韓再搭單去先

我地唔是呀
我地喺北京搭大巴上蒙古玩咗幾日先
再由蒙古上西伯利亞

試過搭深圳地鐵又係有支止汗劑畀人捉
不過佢冇收到
淨係要我填得簿記低晒資料
記得有行係填電話號碼
我冇支那電話鳩寫咗個落去
到搭下一程地鐵直接拎起支野收埋褲袋過就冇事

我真心懷疑條友係私自收咗我枝止汗劑

有點慢，推

留名

利申: 舊年係莫斯科經滿州里坐返北京

--- Day 3 下 ：前進蒙古邊境的臥舖巴士 ---

今日係六月三日，今日我地其實已經身處遙遠的他方。無諗到今日篇遊記係啱啱講到天安門廣場。嚟北京都唔係第一次，但之前都係嚟做嘢，從來都冇踏足過傳說中嘅天安門廣場。

望住呢個廣場，表面上我地係一對遊客，實際上我諗好多香港人都會忍唔住諗起六四。就係呢一條長安大街，就係呢一個廣場。佢象徵住幾多歷史、幾多權力？

喺強國短短一日一夜，但係失去自由、被監控嘅感覺真係好討厭。用開嘅電郵、社交媒體、搜尋器全部失效，無論呢個城市表面上幾咁富庶，都掩蓋唔到呢種恐怖。

內心翻騰，又忍不住諗起舊年望住淺草寺嘅感想-- 如果「華夏文明」冇因爲極權而墮落，如果佢美好嘅部分得到傳承，佢可唔可以好似日本咁，成為令人讚歎嘅東亞文明之國？

陳冠中嘅《建豐二年》好似係講想像共產黨當年打輸咗，中國會變成點⋯⋯ 話睇咗咁耐，仲未睇⋯

返酒店大個便，準備出發，迎接不知是否是伏的長途巴士旅程。不禁想起去年浪遊南美，搭過無數次的長途夜巴；相比起來，南美的長途車才是真正的長途-- 短則十二小時，長則廿幾三十小時的都坐過。秘魯的超豪華長途巴，玻利維亞的簡陋臥舖都坐過。

今日坐的，是南美少見，大陸常見的臥舖類型-- 一行三排上下格鐵床梗鋪。多年前從汕頭回香港坐過一次。

喺爛地足足等咗兩個鐘，等到海枯石爛，巴士終於開車。成車九成都係蒙古人，好多女人所以唔太臭。上車用紅色膠袋袋住對鞋，就爬上編好號碼的上舖。

豆s覺得上舖私隱度較高，又唔駛係咁比人踩到張床，所以通常都揀上舖。

開車約兩個零鐘後會到達一個頹餐廳，會停半小時多啲，可以落車晚飯及去廁所。

根據我地喺大陸旅行嘅經驗，都知道呢類廁所係非一般咁出色。細豆已經盡全力唔飲水，但係成晚流流長，都係狠下心腸去一去⋯⋯

秒速閉氣去完，衝返出嚟，忍不住向大豆講句：「出色！」

又一個門也沒有的廁所，又一個堆填式all坑s are full 近乎滿溢的廁所，天啊。在大陸身經百戰的細豆，內心還是受到衝擊。

唔知係咪太受衝擊，我地居然喺呢間衛生成疑嘅「餐廳」叫咗碟麻婆豆腐飯，睇住佢即叫即炒，牆身發黑同佈滿萬年油漬嘅廚房冒著紅紅火光，嗰啲豆腐到底有冇變壞嘅呢？啲用具係點洗嘅呢？唔好問，唔好睇，只要信。

食完謎之豆腐飯，我地再度踏上夜色公路，燈光裏飛馳。

夜半紥醒，睇下自己喺google map上面一個荒蕪嘅點，唔知點解，感覺好好。

係未重寫？ 好似舊登見過咁

一肚氣行落下午六時半的地鐵，完全是copy港鐵的一切，連廣播的普通話和英語女聲也是一樣的。但是圖示字體總係不合格的排版，真是不細緻的抄襲啊大佬。

肯定係搭咗京港地鐵 mtr有份營運 正版廣播嚟

最衰係又做唔返足香港嘅質素吖嘛

求寫快D 如果有一個月假都好想咁樣玩一次

師兄我都就嚟出發， 想問下你果個長途汽車站真係收左皮？咁你知唔知搬左去邊

木樨園堅係黃咗
好似搬咗去一個叫「新發地」嘅車站
你再上百度之類嗰啲search下

多謝大哥，我睇睇先，唔識到時再問人

好勁 我都好想有人陪我去咁樣玩

收到！盡力
因為仲喺旅途上所以唔係好多時間寫，不過會寫快D

唔是呀，第一次出遊記
不過係好多巴打寫過西鐵

有個夾的伴的確是開心嘅，大豆份人好冇所謂，勁flexible，係一個好buddy

--- Day 4 : 蒙古邊境小城：扎門烏德 ---

早上七時，我地終於到達二連浩特。居然有條街叫恐龍大街⋯⋯

二連，一座好新嘅城市，街道非常寬闊，周圍都係做貿易嘅商店。大部分商店都有蒙文加中文。地方大到不能，閒閒地一個幼稚園都大過香港兩三間中學加埋。好明顯係一個新建嘅大陸倒模城鎮，唯一比較唔同嘅係建築都有份蒙古味。

一落車就一堆的士司機來攬客，開價RMB80/人，的士往扎門烏德；記起爬過文拼車約RMB66/人，未睡醒的細豆下意識殺價RMB60/人，司機眉頭略皺後爽快答應。諗起昨夜巴士站的光頭佬說二連到扎門烏德只是9公里，不禁諗自己是咪又比貴了。

其實對面就是二連國際汔車站，大概是有大巴過境的，但懶惰的豆們，既然殺了價便算了，直接Taxi。

估你唔到，短短九公里，搭咗兩個鐘。

點解？首先的士佬載咗三個蒙古女人去隔離街，然後返咗屋企接老婆同女，再送阿女返學，再出返大街兜客，兜兜下司機仲失埋蹤添⋯⋯ 跟住老婆發脾氣決定自己揸，喺完全語言不通又唔知發生咩事嘅情況下，一架塞咗好多人嘅的士終於去邊境。

原來我地係會連人帶車過境。要填張蒙古入境紙，過關非常緩慢，關員態度亦好差，我地只係冇填車牌號碼佢要我地由頭排過隊⋯

搞咗45分鐘都有，左等右等呢呢路路，先終於入境蒙古！

的士大嬸已經等咗好耐，因為同車嘅蒙古人都好順利好快過關。大嬸捉返我地上車，火速前往扎門烏德。

的士喺一個貌似火車站嘅物體處停車，睇嚟呢度就係扎門烏德火車站。

兩粒豆以為古色古香呢棟係火車站？可能十年前係啦，不過而家售票處係喺隔離棟modern建築物。

售票處係完美地缺乏英文，憑住身體語言同google translate，我地順利買到前往蒙古首都烏蘭巴托嘅車票。硬臥上下舖，盛惠蒙圖48620元（即係港幣160蚊左右）。係，我地要適應做百萬富翁嘅日子，痾個尿都要500蚊蒙錢⋯⋯

不過上網卡好平，只係10000元，即係HKD35左右

唯一有英文的牌

距離上車時間仲有大拿拿八個鐘，淨係喺二連等的士佬嘅時候食咗個內蒙餃子早餐嘅豆s餓到飛起，即刻出去搵嘢食。

嗚啊 好羨慕 一直都想試下呢條路線
無奈冇人有興趣咁同我玩

扎門烏德往蒙古首都烏蘭巴托嘅火車，下午18:05出發，翌晨08:55抵達，係我地第二程過夜火車。

等上車嘅人群。大部分都係蒙古人，勁多行李

我地架車呀！

蒙鐵，架車都幾舊下

不過都幾靚。

我地坐hard sleep，係opening sleeping，冇門，只設上下舖（唔似大陸火車係上中下三舖），但走廊都有上下舖，呢個係日頭未變床嘅樣。

車廂服務員，著得算四正

我地係7、8號床。右下角嗰塊係腳踏
車廂大致就係咁，舊得嚟其實都乾淨，有一種時光倒流嘅感覺
走廊位張枱反落嚟就會成為床。另外有張床墊、床單、枕頭、被比你自己舖。

一直想去蒙古 但一諗起北京果part就淆哂底

好光猛

4年前同你行相反既路
最記得係北京miss左架火車，要等兩日，但頂唔順間hostel太多蚊果斷買飛機返香港

點解淆北京呢？

Quote 錯人

㩒錯掣quote錯人

多蚊真係好大鑊
係咪夏天？定間hostel衛生麻麻？

蒙古火車的熱水爐仲係用木條嚟煲水，好古色古香。

走廊床放埋床墊係咁樣。其實張床位幾短，過165cm我估就會頂腳，所以高嘅巴絲我就唔建議㨂走廊位過夜。但係有對蒙古情侶好勁，兩個都中高身材，竟然喺走廊床攬住瞓成晚！哇你地有冇咁愛呀，我睇見都辛苦

成架車都非常復古，睇得出蒙古並唔係一個太富有先進嘅地方，火車可能已經用咗幾十年，冇乜大礙就繼續用。不過蒙古人都算乾淨，尤其我地剛剛由冇公共衛生意識的某大國嚟到，對比就更大。

蒙古火車是冇嘢食的，只有少量到唔少量嘅零食發售。好彩我地都早有準備，預備咗啲零食，度過蒙鐵之夜。

架車冇冷氣，不過五月初都幾涼快。廁所是座廁，舊得嚟都算幾乾淨。

成架火車是爆滿的，坐無虛席。蒙古人生性直率，視四海之內皆兄弟，成車人好似好friend咁，會傾偈又會幫人湊仔，甚至女人會比個面膜人敷，好搞笑，好開心。落車先知原來全部都係唔識的。

夜晚大概成十二點幾先熄燈，加上有啲大叔冇戴earphone聽歌嘅意識，對我嚟講都幾嘈。到點零鐘比較多人瞓覺我先好瞓啲。

話說我有股火車情意結，鐵路迷又談唔上，但係係幾中意坐火車嘅感覺。有床嘅火車，即使係頹頹地嘅硬臥，聽住啲路軌聲，搖搖晃晃，都覺得好好瞓。

好快就到咗第朝，我地到達烏蘭巴托喇！

樓主行程同我應該一樣（除咗東鐵果段 ）
聽日岀發 有無啲tips？

強帖留名

你買晒車飛未？想要啲咩貼士？
我就覺得
蒙古好好玩，一定要去沙漠同草原
蒙古西部同北部都值得去，但我地今次時間關係冇去到，諗住之後翻啅
Olkhon Island我留咗三晚，覺得最少三晚玩得舒服啲（我係慢遊人，唔中意趕行程）
新西伯利亞好悶，啲人話Kazan好啲，但我冇去
俄羅斯couchsurfing好易搵

樓主Olkhon island 有冇玩晒貝加爾湖南北線？分別大唔大 Hostel有tour揀 不過未決定到去邊
我只夠時間玩三日兩夜，之後趕住去聖彼得堡睇波
好彩睇到你講樨木園喺咁嘅情況 去到先知應該嚇死
加油啊 你地留俄羅斯幾耐？ 睇下去到俄羅斯有無機會見到

定已經翻咗香港 見你5月7岀發

玩晒南北線
係喎，你唔問我爭啲唔記得講
南線其實是有些少無聊，或者可以用平淡嚟形容
我覺得可以只去北線，風景特別啲
不過條路tun到仆街

我地唔喺俄羅斯喇，家陣喺摩洛哥

/ 北京-蒙古-Irkutsk精裝攻略 /

慢速講到呢度，分享下呢段路嘅精裝攻略先～

［香港-北京-蒙古］
🔴香港紅磡-北京西站 🚅火車
HKD528/下舖（三等硬臥，一格六床，每邊上、中、下舖）
*有冷氣、有飯盒（RMB25）、有餐卡、有被及枕頭、床邊有小燈、僅有插座叉電位、蹲廁

🔗北京地鐵安檢好麻煩，我比人收咗枝止汗噴霧

🔵北京-二連 🚌臥舖巴士
RMB220
*1800-(+1D)0700
*木樨園客運站己停運，好像是改了去新發地客運站，最好上百度update下最新情況
*坐左邊較好（日出在右邊，好早曬醒）
*晚上會停靠餐廳吃晚飯，去廁所，對這廁所要有心理準備；每一段時間（三至四個鐘）會稍停休息，聽說是大陸新規定
*當日早上買票ok

🔴二連-扎門烏德 🚗白牌車（拼車）
RMB60/人
*當地人50🙄
*應該可以去國際汽車站搵大巴搭，冇睇，唔知幾錢

［蒙古］
☎️電話卡：512MB/day x 7 days Plan - MNT10,000 (HKD33)

🔵扎門烏德-烏蘭巴托 🚂火車（Sleep，即三等硬臥）
MNT24,310
*1805-0900
*無冷氣、無飯盒、無餐卡、有熱水、每格僅一張下鋪有USB叉電位（3、7、11，如此類推）、坐廁
*當日早上買票，上車時發現是爆滿

🔴Ulaanbaataar - Irkutsk 🚈火車#305（2nd Class, Soft Sleep）
講咗九次Sleep，最後都係得到二等。唔小心坐咗貴嘢。
MNT120,750
*1522-(+1D)1437(Irkutsk time)
*2150到蒙古邊境Suhe Bator，蒙古關員會上車查驗passport
*2355到俄羅斯邊境Naushki，俄羅斯關員會上車查驗passport及檢查行李，會有緝毒犬（可愛）
*不提供餐飲、無服務、有熱水、二等每格有小燈、可自行開關房內燈、坐廁
*中途停站可落車買小食
*我是到烏蘭巴托時便買票（出發前四日），架車應該唔full

以上資訊以2018年5月為準。5月未入旺季，6月開始車票住宿應該都會緊張啲～

五月中去
去二連既通宵巴係去左新發地
個日我一早去買已經無曬去扎門烏德 得返去二連 梗係照殺
開車時間係寫1810 我已經四點去到 但到上車前一刻先知成個候車區得我一個等緊去二連 突然有個阿叔同我講’只差你’然後係電腦搞左一輪就帶左我上架好大陣腥味既貨Van(心諗唔係真係得我一個啊 ) 開左15分鐘左右終於見到大巴 而架大巴已經上曬蒙古人與他們的水貨
我都想知我上車個到係邊到 但我真係嚇到傻左唔記得用定位睇吓
個阿叔(最後係司機之一)仲同我講佢三點幾已經係候車區搵過我一次 我真係想知點解佢會覺得有人早到咁多

輕輕一推

留名g持

留名
下星期出發
相同既路線
但係我會係蒙古stay耐d
有緣會相遇

好嘢有update資訊！感謝巴打分享
屌大陸真係好撚煩，有啲地方就係夠鐘先上車
巾
有啲又人齊即開
想當年我都喺西藏，同你一樣，比個阿叔屌到開花
當年年少嘅我仲同佢鬧交鬧到流淚

多謝你仲睇緊
啱啱去完沙漠冇wifi

我好掛住蒙古啊

終於嚟到蒙古，醫一醫肚先～

烏蘭巴托嘅第一餐，去咗hostel老闆推薦嘅local快餐店，寫住fast food嘅就係類似蒙古茶餐廳，又平又快。
叫咗個雞飯同蒙古包，店員是完全唔懂英文的，好彩有蒙古少女熱心翻譯
蒙古人好中意飲奶茶，不過是鹹奶茶⋯⋯ 開頭覺得好怪，飲多兩飲就適應咗lu~~

呢個蒙古包，好，好，食！餡是唔知咩肉又有啲飯，個包甜甜地，輕輕炸過，超好食！！！

之後鳩行，路過市中心廣場，勁多盛裝少女，個妝濃到非常，我地開頭仲以為係人妖嚟⋯⋯

原來五月係畢業季節，佢地興盛裝嚟依度影畢業相

但係蒙古少女嘅化妝同fashion真係恕我唔識欣賞。鳩行咗一陣就返Hostel hea。

99 Hostel 真係真心好hea，我喺呢個位嘆咖啡寫日記，好爽

唔係有錢有wifi咩 不過聽講好貴

嚴格嚟講係有嘅
不過長期收唔到同好慢

原來係咁
anyway 小心啲 唔好比人偷野啊

岩岩到左北京 本身過幾日都諗住去木墀園坐車去扎門烏德 好彩睇到樓主個post

樓主繼續update

俄羅斯火車有杯借, 可以帶定d茶/咖啡上去沖黎飲

蒙古洗人仔

爛尾？

唔係啊，蒙古洗蒙圖
下下萬萬聲，數錢數到眼矇

去咗歎世界 sor9ly

啲俄人帶成罐咖啡粉成盒糖好搞笑
好似飲少陣咖啡會死咁

/ 蒙古 Mongolia 之 烏蘭巴托 Ulaanbaataar /

烏蘭巴托貴為蒙古首都，係一個頗為乏味嘅城市。真正嘅蒙古，當然係大漠風情。

由於我地係臨時變陣嚟蒙古，之後嘅火車飛已經買咗，所以只得四日時間，只能匆匆走一轉。見到airbnb有啲近郊ger homestay（ger即係蒙古包，讀音類似gear），平平地又有得同動物玩遊戲👇🏻

本來好想試下join tour以外嘅選擇，但係原來五月尾嘅蒙古都未算入夏，佢地係喺城市周邊過冬，而未返草原⋯⋯ 所以我地喺hostel老闆推薦之下，決定近近地去2日1夜national park tour + ger homestay。

- 蒙古草原/沙漠 Tour -
喺烏蘭巴托嘅hostel或travel agency，有無限量嘅tour供應，日子長短、路線、豪華或budget，任君選擇。主要係一架車咁計錢，所以多人夾車，自然抵玩啲；自己唔夠腳，可以喺當地Hostel 或者上網湊人一齊玩。

聽hostel嘅travelers講，西部同撒哈拉都好值得去。佢地有啲人去過5日4夜，又有啲人去成12日11夜，有個直頭去20日，全部都喺野外。兩粒豆聽到好心動，只可惜時間所限，唯有下次再戰蒙古。

五月係蒙古嘅春天，天氣開始冇咁凍，但就常有風沙，所以唔係嚟蒙古嘅最佳時機。六月開始就會進入夏天，草原天氣絕佳，就開始旅遊旺季。

- 我地參加咗嘅2D1N tour -
Private car to Hustai National Park & Ger homestay
USD100/pax
*包識英文的司機（亦同時係導遊）、Day 1 lunch+dinner、Day 2 Breakfast+lunch、國家公園門票、Ger住宿
我地去兩日一夜，得兩粒豆，比較貴；比啲心機搵應該會搵到啲平嘢嘅。

留個名

/ Ulaanbaataar 2D1N 草原+沙漠 tour /

,- 序：阿老闆原來係⋯⋯ -
話說我地之前有request一啲couchsurfing hosts，有一位Batmunkh嘅朋友有應機話20號可以host我地，但係我地一早都諗住20號出草原，所以作罷。

喺99 Hostel check in嘅時候，老闆問咁平時點稱呼你呀？我話：「Small Bean」老闆：「Small Bean? Small Bean？Don't you recognize me?」我心諗，reg咩鬼嘢cognize呢？唔通⋯⋯ 老闆：「You wrote me on couchsurfing!」

噢噢噢！原來係你！我本身都有輕度面盲症，如果係外族就更加難認，更何況係網上嘅幾張相？相片同現實真是相去好遠啊～～

可能因為couchsurfing關係，加上我地係hostel唯一嘅non-european，老闆同我地好似特別friend。

而我地嘅2D1N英文導遊-- 登登登櫈，就係老闆！

老闆話：「三日兩夜我就行唔開㗎喇，兩日一夜近近地，我都想離開下城市！」

- 出發，飛奔大漠中-

飛奔大漠中，不畏懼那風似刀
烽煙萬千里，⋯

下一句到底點唱？呢首歌到底來自咩劇？喺青春嘅尾巴徘徊嘅細豆一上車個腦就冒出呢一句半歌詞⋯⋯一Search之下⋯⋯嘩，關詠荷？！真係未睇過！我地分享呢套老劇嘅圖片比老闆睇，笑到佢飛起：「This is not traditional at all! Are they acting Mongolians? Oh my god!!」

冇錯，呢度係成吉思汗嘅國度，傳說中嘅大漠！

好多tour都會用呢種俄羅斯van，老闆話好硬淨，不過就麻麻地舒服。豆就覺得幾vintage幾有型，好想坐下！不過我地去得近又得兩粒豆，於是老闆揸私家車算：「我架jeep比咗去戈壁沙漠嗰對英國老夫婦，佢地需要啲；畢竟我地唔會太off road。」

去大型超市上貨同食個韓風炸雞lunch（韓國菜在蒙古極紅）之後，我地就開車離開烏蘭巴托市區。城仔細細，規劃都認真差- 塞車情況都頗嚴重。

塞咗大半個鐘，我地終於離開城市，進入草原。「We are finally off the city! Yay!!」老闆呼咗口氣，好開心咁講。蒙古人，生性自由，大部分家庭原本都係或多或少嘅遊牧民族，雖然而家都好多人搬入城市，「Yes I am here in the city for work, but I don't like city life. I love nature.」

- 野生動物的家-

景色轉換得好快。城市嘅邊緣係一堆村莊，村里面都好多ger。繼續行，村莊亦慢慢消失，漸漸融入一望無際嘅草原。

國家公園裡面不能露营，有好多野生動物。進入公園，老闆就叫我地留意有冇動物。“Real Mongolians have very good eye sight, like my grandpa and nomad people, they can see whether the horse is old or young over that mountain.”Well，我本身就二百度近視，戴埋眼鏡，都只係見到一點點。

好努力咁嘗試睇，其實完全唔知自己睇緊乜⋯⋯

突然，我見到有啲嘢跑過- 「Hey Munkh! I see something running!」老闆停车，大家一齊𥄫住我指嘅方向，有一隻貓咁大嘅物體戇居居咁跑緊⋯⋯

“Oh yes! That's a marmot! We have many marmots in this park.”

Marmot即係土撥鼠，又肥腳又短，奔跑嗰個樣真係好好笑！土撥鼠非常细膽，稍為靠近就會火速用短腳跑走，只有iPhone嘅我地，係影唔到嘅，睇住網上圖片先啦👇🏻

正當我地覺得土撥鼠實在好可愛嘅時候，老闆冷不防突然冒出一句：“Very cute right? And they are... yummy!!”

我而家係蒙古住緊hostel
我發覺hostel無人
點夾
同埋有無咩tour推薦？airbnb都得!
Tour貴到癲
諗緊方法玩到最平

Hostel無人 竟然
試下上couchsurfing events睇下？
或出大街旅行社問下有冇開團

係喎
有couchsurfing呢樣野
差少少唔記得
Thx巴打

文呢 屌

－追逐野馬－

睇完頭盤土撥鼠之後，原本坐車dun到肺甩甩嘅兩粒豆成個人生猛返晒，好努力咁不斷睇、睇、睇…… 作為近視嘅香港人，嚟到大草原，覺得自己嘅視力真係好廢……

「Hey, see, there’s something moving!」

係馬呀！係野馬呀！

呢種馬叫做Takhi，或者Przewalski Horse，曾經因為狩獵、農耕地擴張而絕跡於蒙古，直到1992年先由碩果僅存喺動物園嘅種帶返嚟蒙古，重新開始野馬嘅生活。而家受到國家保護，喺Hustai National Park裡面大約有三四百隻左右。

Takhi，有the last wild horse之稱，應該係世上現存，唯一未絕種嘅野馬。野馬嘅意思，係佢地不能被馴養。

不能被馴養到底係咩意思？其實我聽完都唔係好明，大概係佢地天性始終係自由自在，唔會聽人類支笛、唔會返屋企、唔會比你騎，總之就係佢想點就點。

沒有長鏡的我們，影唔到近鏡。但係親眼睇住一群野馬喺眼前疾奔而過，感覺真係好自由！冇錯，呢度係屬於佢地，呢片土地佢地先係主人。

我地人類，冇咩事都係返出去先，唔好打攪佢地嘅自由自在。

*喺National Park入面，係禁止遺棄垃圾、露營及生火，亦禁止離開指定嘅行車路線，並且應該喺日落前離開。種種規定，都係為咗保持National Park內嘅生態係最接近天然，最不受人類騷擾，等野生動植物可以安居樂業。